%%%
% Existing Approaches
%%%

\chapter{Bestehende Ansätze für Layout von Diagrammen}

Dieses Kapitel widmet sich der Vorstellung von bestehenden Ansätzen für Layout von Diagrammen. Im Abschnitt \ref{sec:categorization} werden die Ansätze zunächst kategorisiert und anschließend werden in Abschnitten \ref{sec:manual-layout}, \ref{sec:automatic-layout} und \ref{sec:interactive-semi-automatic-layout} die einzelnen Hauptkategorien ausführlich beschrieben, deren Eigenschaften aufgelistet und kurz mit dem im Kapitel \ref{chapter:interactive-approach} vorgestellten Ansatz verglichen.

\section{Kategorisierung}
\label{sec:categorization}

Die Ansätze für das Layout von Diagrammen lassen sich in 3 Hauptkategorien nach dem \textbf{Grad der Interaktivität} und der \textbf{Art der Layout-Unterstützung} unterteilen.

Zu einem gibt es das interaktive \textbf{manuelle Layout}, das auf der Freihand-Bearbeitung basiert und dem Nutzer ermöglicht, die Layout-Eigenschaften der Objekte im Diagramm wunschgemäß unter der Möglichkeit der Annahmen von Layout-Vorschlägen zu verändern. Das manuelle Layout wird in meisten graphischen Editoren eingesetzt und wird näher im Abschnitt \ref{sec:manual-layout} erläutert.

Weiterhin gibt es Ansätze für das \textbf{vollautomatische Layout}, die optimale Layouts unter Berücksichtigung von ästhetischen Prinzipien produzieren. Sie haben einen statischen Charakter und können von dem Nutzer nur minimal beeinflusst werden. Somit sind sie nicht für interaktive Umgebungen geeignet. Mit diesen Ansätzen beschäftigt sich der Abschnitt \ref{sec:automatic-layout}.

Schließlich gibt es Ansätze für das \textbf{halbautomatische Layout}, die das Layout automatisiert berechnen, lassen sich aber durch den Nutzer interaktiv beeinflussen. Demzufolge kombinieren sie die Vorteil der vorigen beiden Kategorien. Diese Ansätzen werde näher im Abschnitt \ref{sec:interactive-semi-automatic-layout} beschrieben.

\input{manual-layout}
\input{automatic-layout}
\input{semi-automatic-layout}

% Tabelle für den Vergleich zwischen den bestehenden Ansätzen und meinem Ansatz
